\input{..//Style//style.tex}			% do³¹czanie stylu
\input{..//Front//pwtitle.tex}			% do³¹czanie szablonów strony tytułowej
\DeclareUnicodeCharacter{00A0}{ }

\begin{document}

\chapter{Omówienie pracy wykonanej w ramach pracowni}
	W ramach pracowni magisterskiej zapoznano się z wybranymi algorytmami ewolucyjnymi i zaimplementowano je (lub dostosowano już istniejące implementacje) w języku skryptowym Octave/MATLAB® na potrzeby symulacji. Do implementacji wybrano:
	\begin{itemize}
		\item 
		algorytm genetyczny z kodowaniem binarnym (AG-BIN), ze względu na możliwość użycia go jako algorytmu referencyjnego oraz bardzo duży zakres modyfikacji (dobór operatorów, parametrów operatorów); jest to algorytm pozwalający podejść do problemu w kanoniczny sposób (ścisłe przełożenie zaczerpniętej z biologii metafory darwinowskiej ewolucji),
		\item 
		algorytm ewolucji różnicowej (DE), ze względu na bardzo dobre wyniki osiągane w testach porównawczych oraz interesujące podejście do problemu,
		\item 
		algorytm adaptacji macierzy kowariancji (CMA-ES), ze względu na osiąganie wybitnych wyników w testach porównawczych i opinię jednego z najlepszych istniejących algorytmów ewolucyjnych.
	\end{itemize}
	\paragraph{}
	Algorytmy ewolucyjne stanowią metaheurystyki, których jakość dla konkretnego problemu w ogólności nie może zostać sprawdzona w inny sposób niż eksperymentalnie. Testy porównawcze stanowiące wskazówkę dla doboru algorytmów przeprowadza się na zestawie arbitralnie dobranych funkcji testowych. Ze względu na to, że funkcja celu w badanym problemie (znalezienie filtru predykcyjnego w układzie ANC) nie jest analitycznie opisana i jej właściwości nie są wiadome, jakość algorytmów musi zostać określona przez symulacje.
	\paragraph{}
	Symulacje charakteryzowały się znaczną złożonością obliczeniową, poszukiwano zatem rozwiązania umożliwiającego przyspieszenie ich wykonywania. Przepisano część implementacji do języka Python w środowisku Google Apps Engine (GAE), jednak porzucono tę drogę ze względu na brak przystosowania GAE do wykonywania długotrwałych, samodzielnych obliczeń. Następnie zoptymalizowano symulacje w ramach narzędzi dostępnych w pakiecie Octave oraz uzyskano dostęp do klastra obliczeniowego w Zakładzie Elektroniki Jądrowej i Medycznej. Dostosowano symulacje tak, aby mogły być uruchamiane w sposób równoległy w środowisku wieloprocesorowym. 
	Ustalono wstępny zakres badań i przeprowadzono pierwsze testy.

\chapter{Opis wybranych algorytmów ewolucyjnych}
	\section{Badany problem w ujęciu algorytmów ewolucyjnych}
	\label{badany_problem_w_ujeciu_algorytmow_ewolucyjnych}
		Przedmiotem badań jest układ aktywnej redukcji hałasu w strukturze ze sprzężeniem zwrotnym, przeznaczony do zastosowania w ochronnikach słuchu. Algorytm ewolucyjny jest wykorzystywany do znalezienia filtra predykcyjnego sterującego sygnałem redukującym podawanym na źródło wtórne. Szukanie odbywa się nie w czasie rzeczywistym (\textit{off-line}). Do weryfikacji wykorzystywany jest zarejestrowany uprzednio fragment sygnału hałasu \( d \), dość długi, by uzyskać redukcję zaczynającą się od 100 Hz i pokrywającą pasmo do 500 Hz.
		\paragraph{}
		Pojedyncze rozwiązanie \( x \)  to zestaw \( N \)  uporządkowanych współczynników filtru. Algorytm przeszukuje zatem przestrzeń \( N \)-wymiarową. Funkcja celu \( f_{c}: \mathbb{R}^{N} \rightarrow \mathbb{R} \) to odwrotność wartości średniokwadratowej (RMS) sygnału błędu \( e \) z wyłączeniem pierwszych \( N \) próbek, co możemy zapisać jako:
		\begin{align}
			\boldsymbol{x}_{i} &= \left[ x_{i,1}, x_{i,2}, \dots, x_{i,N} \right] \quad \text{gdzie} \ x_{i,j} \in \mathbb{R}, \boldsymbol{x}_{i} \in \mathbb{R}^{N} \\
			\mathrm{rms}(e) &= \sqrt{ \frac{\sum_{n=N}^{D}\left( d(n) - y(n) \right)^{2}}{D-N} } \\
			f_{c}(\boldsymbol{x}_{i}) &= \frac{1}{\mathrm{rms}(e)}
		\end{align}
		gdzie:
		\begin{compactdesc}[topsep=0cm,itemsep=0cm,parsep=0cm,partopsep=0cm]
			\item
			\( D \) to liczba próbek sygnału hałasu.
			\item 	 
			\( y \) to sygnał wyjściowy filtru, podawany na źródło wtórne.
		\end{compactdesc}
		\paragraph{}
		Pominięcie \( N \) pierwszych próbek pozwala zignorować fragment ustalania się sygnału wtórnego (redukcja jeszcze nie następuje), który przy dobrym rozwiązaniu był głównym czynnikiem podnoszącym wartość RMS (wartość wynikająca z sygnału \( e \) po ustaleniu się filtra stawała się pomijalna). Przyjęcie odwrotności w funkcji celu umożliwiła zdefiniowanie problemu jako maksymalizacji.
		\paragraph{}
		Sygnał błędu \( e \) wyznaczany jest w prostym układzie ANC ze sprzężeniem zwrotnym, którego schemat przedstawia \figurename~\ref{fig:figure1}. Pominięto w nim (tzn. przyjęto jako przenoszące równomiernie całe pasmo) ścieżki sygnału wtórnego (zawiera transmitancję źródła wtórnego) oraz sygnału błędu (zawiera transmitancję drogi między źródłem wtórnym a mikrofonem błędu oraz transmitancję mikrofonu błędu). Rozbudowa modelu o wyżej wymienione ścieżki może stanowić element dalszych prac. Ze specyfiki algorytmu ewolucyjnego (praca na dowolnej funkcji celu, wystarczy znać tylko wartość dla danego punktu, a nie właściwości) ścieżki te powinny zostać poprawnie uwzględnione w filtrze, a ich wpływ powinien być pomijalny. Warto jednak sprawdzić, czy wpływają na szybkość zbiegania się algorytmu.
		\begin{figure}[tb]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{fig1.png}
			\end{center}
			\caption{Schemat układu do obliczania sygnału błędu.}
			\label{fig:figure1}
		\end{figure}

	\section{Algorytm genetyczny z kodowaniem binarnym \texorpdfstring{\\(AG-BIN)}{(AG-BIN)}}
	\label{sec:algorytm_genetyczny_ag_bin}
		Algorytm genetyczny z kodowaniem binarnym to kanoniczna forma algorytmu ewolucyjnego. Opis struktury algorytmu zawarto w \cite{Arabas}. Poniżej przedstawiono sposób adaptacji problemu do AG-BIN oraz wykorzystane operatory.
		\paragraph{}
		Ze względu na to, że przeszukiwana przestrzeń to \( \mathbb{R}^{N} \), a algorytm operuje na ciągach binarnych, zakodowano \( \boldsymbol{x}_{i} \) do postaci binarnej stałoprzecinkowej jako:	
		\begin{align}
			\boldsymbol{x}_{i}^{bin} &= \left[ d_{C}, d_{U}, h_{i,1}, h_{i,2}, \dots, h_{i,N} \right] \quad \mathrm{gdzie} \ d_{C},d_{U},h_{i,j} \in \mathit{2}^{W}  \\
			x_{i,j} &= d h_{i,j} \quad \mathrm{gdzie}\ d=d_{C}d_{U}
		\end{align}
		gdzie:
		\begin{compactdesc}[]
			\item[\( d \)]
			 to wzmocnienie filtru z zakodowaną osobno częścią całkowitą \( d_{C} \) i ułamkową \( d_{U} \). Rozbicie na wzmocnienie i współczynnik pozwoliło zachować dużą rozdzielczość bitową dla współczynnika.
			\item[\( h_{i,j} \)]
			to \( i \)-ty współczynnik filtru znormalizowany do przedziału \( <-1,1> \).
			\item[\( W \) ]
			to liczba bitów użytych do kodowania współczynnika. \( W \) stanowi parametr algorytmu.
		\end{compactdesc}
		\paragraph{}
		Podstawowym problemem wynikającym z wykorzystania AG-BIN do optymalizacji funkcji w przestrzeniach niebinarnych jest występowanie krawędzi Hamminga. Zjawisko to powoduje fakt, że w przestrzeni binarnej istnieje inna metryka niż w przestrzeni rzeczywistej. Tym samym relacje odległości między punktami nie są zachowane – aby zmienić wartość rzeczywistą o jeden krok (wynikający z rozdzielczości bitowej kodowania) potrzeba potencjalnie wielu mutacji, pojedyncza mutacja zaś na znaczącym bicie może zmienić wartość rzeczywistą o wiele kroków. Aby zmniejszyć problemy z krawędziami Hamminga stosowane jest kodowanie Greya, w którym kolejne wartości rzeczywiste różnią się od siebie tylko jednym bitem w kodowaniu binarnym. Równocześnie wciąż nie zachowuje to relacji odległości z przestrzeni rzeczywistej. W obecnej implementacji algorytmu korzysta się z naturalnego kodu binarnego, ale planuje się przejść na kod Graya, dla którego algorytm powinien \cite{Arabas} zbiegać szybciej.
		\paragraph{}
		Generacja jest losowa, każdy bit w ciągu przyjmuje wartość 1 z prawdopodobieństwem \( p_{1} \) i wartość 0 z prawdopodobieństwem \( 1-p_{0} \). Prawdopodobieństwo \( p_{1} \) stanowi parametr algorytmu.
		\paragraph{}
		Zastosowano dwa rodzaje krzyżowania:
		\begin{compactdesc}[topsep=0cm,itemsep=0cm,parsep=0cm,partopsep=0cm]
			\item[jednopunktowe:]
			 losuje się z rozkładem jednostajnym z populacji bez zwracania dwa punkty rodziców, następnie losuje się z rozkładem jednostajnym tylko jeden punkt rozcięcia i wymienia geny za punktem rozcięcia tak, żeby uzyskać dwa osobniki potomne,
			\item[równomierne:]
			 losuje się z rozkładem jednostajnym z populacji bez zwracania dwa punkty rodziców, następnie dla każdego genu pierwszego osobnika potomnego losuje się z prawdopodobieństwem \( p_{c} \), czy będzie od wzięty od pierwszego, czy od drugiego rodzica. Drugi osobnik potomny otrzyma niewylosowany gen.		
		\end{compactdesc}
		Obecnie zaimplementowano tylko jeden rodzaj mutacji:
		\begin{compactdesc}[topsep=0cm,itemsep=0cm,parsep=0cm,partopsep=0cm]
			\item[bitowa:] 
			w dla każdego bitu każdego genu podejmuje się z prawdopodobieństwem \( p_{m} \) decyzję o jego negacji.
		\end{compactdesc}
		Planuje się także wprowadzić wariant mutacji bitowej polegający na tym, że decyzja co do mutacji podejmowana jest osobno dla każdego genu, i w przypadku pozytywnej negowany jest wybrany losowo jeden z \( \phi \) najmniej znaczących bitów. Wartość \( \phi \) zdefiniuje zasięg mutacji.
		\paragraph{}
		Zaimplementowano trzy rodzaje selekcji:
		\begin{compactdesc}[topsep=0cm,itemsep=0cm,parsep=0cm,partopsep=0cm]
			\item[ruletkową:] 
			każdemu osobnikowi w populacji potomnej przypisuje się wartość prawdopodobieństwa odpowiadającą jego wartości przystosowania tak, aby suma prawdopodobieństw wszystkich potomków wynosiła . Szereguje się osobników w dowolny, lecz określony sposób, tak, aby uzyskać przedziały prawdopodobieństw – im bardziej przystosowany osobnik, tym większy będzie mu przypisany przedział. Następnie losuje z rozkładem jednostajnym wartość wskazującą przedział prawdopodobieństwa i tym samym jednego z osobników do sukcesji.
			\item[progową:]
			ustala się pewną liczbę \( \mu \) najlepszych osobników w populacji potomnej, którym dana zostanie szansa na sukcesję. Każdemu z tych osobników przypisuje się jednakową wartość prawdopodobieństwa. Następnie losuje z rozkładem jednostajnym wartość wskazującą przedział prawdopodobieństwa i tym samym jednego z osobników do sukcesji.
			\item[turniejową:]
			losuje się z rozkładem jednostajnym ze zwracaniem \( q \) osobników z populacji potomnej. Następnie przeprowadza się turniej między nimi polegający na tym, że wygrywa osobnik o największej wartości przystosowania. Ten zostaje przeznaczony do sukcesji.
		\end{compactdesc}

	\section{Ewolucja różnicowa (DE)} 
	\label{sec:ewolucja_ronicowa_de}
		Ewolucja różnicowa może być interpretowana jako wariant kanonicznego algorytmu genetycznego z kodowaniem rzeczywistym (AG-REAL) o specyficznie zdefiniowanych operatorach selekcji, mutacji, krzyżowania i sukcesji. Można je przedstawić następująco:
		\begin{compactdesc}
		\item[selekcja:]
		wybierz jednego osobnika \( \boldsymbol{x}_{j} \) z populacji rodziców. Przyjmuje się dwa sposoby selekcji: \textit{rand}, w którym z rozkładem jednostajnym i jednakowym prawdopodobieństwem losuje się ze zwracaniem osobnika z populacji, oraz \textit{best}, w którym zawsze wybiera się osobnika o najlepszym przystosowaniu. Następnie z rozkładem jednostajnym wylosuj z jednakowym prawdopodobieństwem jedną lub dwie pary osobników: \( \left\{ \boldsymbol{x}_{k}, \boldsymbol{x}_{l} \right\} \) lub \( \left\{ \boldsymbol{x}_{k},\boldsymbol{x}_{l} \right\}, \left\{ \boldsymbol{x}_{m}, \boldsymbol{x}_{n} \right\} \). Wszyscy trzej osobnicy muszą być różni.
		\item[mutacja:] 
		do osobnika \( \boldsymbol{x}_{j} \) dodaj przeskalowaną współczynnikiem \( \boldsymbol{F} \) różnicę między uprzednio wylosowaną parą (jeśli dwie pary, dodaj dwie różnice):
		\begingroup
		\setlength{\belowdisplayskip}{0pt} \setlength{\belowdisplayshortskip}{0pt}
		\setlength{\abovedisplayskip}{0pt} \setlength{\abovedisplayshortskip}{0pt}
		\begin{equation}
			\boldsymbol{y} = \boldsymbol{x}_{j} + \boldsymbol{F}(\boldsymbol{x}_{k} - \boldsymbol{x}_{l}) + \left[ \boldsymbol{F} (\boldsymbol{x}_{m} - \boldsymbol{x}_{n}) \right] 
		\end{equation}
		\endgroup
		Współczynnik \( \boldsymbol{F} \) ma wymiarowość rozwiązania. Stanowi więc wektor wag, a iloczyn współczynnika i różnicy jest skalarny.
		\item[krzyżowanie:] 
		dokonaj krzyżowania otrzymanego osobnika \( \boldsymbol{y} \) z osobnikiem \( \boldsymbol{x}_{i} \).
		\item[sukcesja:]
		\end{compactdesc}
		\paragraph{}
		Proces selekcji powtarza się \( L \) razy, gdzie \( L \) to liczba osobników w generacji i parametr algorytmu. Dwa warianty selekcji, dwa warianty krzyżowania oraz dwie liczby par różnicowanych punktów stanowią zakres możliwych wariantów algorytmu. Daną realizację ewolucji różnicowej zapisywać będę jako \textit{DE/{selekcja}/{liczba par}/{krzyżowanie}}, zgodnie z konwencją zaproponowaną przez autorów algorytmu.

	\section{Adaptacja macierzy kowariancji (CMA-ES)}
	\label{sec:adaptacja_macierzy_kowariancji_cma_es}
		Algorytm CMA-ES jest przedstawicielem innego niż poprzednie podejścia do ewolucyjnych metaheurystyk.

\chapter{Opis zagadnień symulacyjnych}
\label{cha:opis_zagadnien_symulacyjnych}
	\section{Opis systemu do symulacji i zakresu badanych parametrów}
	\label{sec:opis_systemu_do_symulacji_i_zakresu_badanych_parametrow}
		Każdy z przedstawionych wariantów algorytmu posiada pewne parametry, których dobór stanowi jeden z celów symulacji. Każdy ustalony zestaw parametrów dla ustalonego wariantu algorytmu będę rozumiał jako realizację algorytmu. Symulacje muszą zawierać sposób przeszukiwania przestrzeni realizacji algorytmów przeszukujących przestrzeń rozwiązań. Ponadto przyjęcia różnych wartości \( N \), jak i różnych typów i długości sygnału testowego \( d \) stanowi zdefiniowanie określonej funkcji celu, przez ustalony zbiór tych parametrów będę rozumiał realizację funkcji celu. Ponieważ przyjmujemy, że badany sygnał może być w ogólności dowolny (nawet niedeterministyczny, po prostu wiemy, że dla takiego układ będzie źle działał), a właściwości funkcji celu nie są znane, schemat symulacji może zostać przedstawiony jak na \figurename~\ref{fig:figure2}.
		\begin{figure}[tb]
			\begin{center}
				\includegraphics[]{fig2.png}
			\end{center}
			\caption{Ideowy schemat blokowy symulacji.}
			\label{fig:figure2}
		\end{figure}
		\paragraph{}
		Przyjmując ustalony zbiór możliwych realizacji funkcji celu, przeszukujemy ten zbiór sekwencyjnie, dla każdego elementu przeprowadzając sekwencyjne przeszukiwanie zbioru możliwych realizacji algorytmu ewolucyjnego. Ponieważ algorytm ewolucyjny jest niedeterministyczny (wpływa na to i losowa generacja, i niedeterministyczne operatory), aby określić jego jakość należy wykonać wielokrotny przebieg. W każdym przebiegu następuje pa przestrzeni rozwiązań, przy czym kryterium stopu jest ustalone i wspólne dla wszystkich algorytmów, aby umożliwić porównanie.
		\paragraph{}
		Przeprowadzenie symulacji wymaga zatem dookreślenia zakresu badanych parametrów algorytmu (dla każdego parametru każdego algorytmu określane osobno) oraz zakresu parametrów symulacji (możliwych realizacji funkcji celu). Przez zakres rozumiem wartości maksymalne i minimalne oraz wszystkie pośrednie przyjmowane do badań.
		\paragraph{}
		Parametrów algorytmu dla danego wariantu zostały wypunktowane przy opisie. Parametry symulacji podzielono na dwa rodzaje – parametry definiujące funkcję celu oraz parametry samych symulacji. Do pierwszej grupy zaliczono:
		\begin{compactdesc}
			\item[sygnał testowy \( d \):]
			uznano, że porównanie należy przeprowadzić dla kilku rodzajów sygnałów testowych, sztucznie generowanych w ramach symulacji. Przyjęto 5 typów sygnałów:
			\begin{align}
				d_{1} &= A \cos{\left( \frac{2 \pi f_{1,1}}{f_{p}} \right) } \quad \mathrm{gdzie}\ f_{1,1}=300\mathrm{Hz} \\
				d_{2} &= \frac{A}{J} \sum_{j=1}^{J} \cos{ \left( \frac{2 \pi f_{2,j}}{f_{p}} \right) } \quad \mathrm{gdzie}\ f_{2,j} \in f_{2} = \left\{ 100, 164, 193, 281, 312, 343, 431, 500 \right\} \mathrm{Hz} \\
				d_{3} &= \frac{A}{J} \sum_{j=1}^{J}\frac{2-j}{J} \cos{ \left( \frac{2 \pi f_{3,j}}{f_{p}} \right) } \quad \mathrm{gdzie}\ f_{3,j} \in f_{3} = \left\{ 80, 160, 240, 320, 400, 480, 560 \right\} \mathrm{Hz} \\
				d_{4} &= d_{2} + \frac{A}{2} n \quad \mathrm{gdzie}\ n=\mathrm{rand}(<-1;1>), J = |f_{i}| \\
				d_{5} &= d_{3}+\frac{A}{2} n, \quad \mathrm{gdzie\ j.w.}
			\end{align}
			w powyższym zapisie \( f_{p} \) to częstotliwość próbkowania sygnału testowego, \( n \) to szum biały, a \( J \) to moc zbioru częstotliwości dla danego przypadku. Sygnał \( d_{1} \) to pojedyncza częstotliwość bez szumu, \( d_{2} \) to nieharmoniczny ciąg 8 częstotliwości o równej amplitudzie, \( d_{3} \) to ciąg 7 harmonicznych o częstotliwości podstawowej 80 Hz i różnej wielkości amplitudach, \( d_{4} \) i \( d_{5} \) to odpowiednio \( d_{2} \) i \( d_{3} \) z dodanym szumem. Dobór sygnałów był arbitralny i miał symulować różne rodzaje hałasu. Zastosowanie danego sygnału weryfikującego modyfikuje funkcję celu (to samo rozwiązanie daje różną wartość przystosowania dla różnych \( d \)).
			\item[liczba współczynników filtru \( N \):]
			(wymiarowość funkcji celu) filtr SOI reprezentowany jest w modelu AR jako ciąg \( N \) próbek odpowiedzi impulsowej, wartość \( N \) zaś determinuje, ile informacji o odpowiedzi impulsowej możemy zawrzeć. Tym samym dla takiego samego sygnału \( d \) filtry o liczbie współczynników \( n_{1} \) i \( n_{2} \) nie będą reprezentować identycznej transmitancji. W terminach algorytmu heurystycznego oznacza to, że modyfikujemy definicję funkcji celu z \( \mathbb{R}^{n_{1}} \rightarrow \mathbb{R} \) do \( \mathbb{R}^{n_{2}} \rightarrow \mathbb{R} \), przeszukujemy zatem inne przestrzenie – punkt z jednej nie istnieje w drugiej i odwrotnie. Ze względu na to, że nie jest znana wartość \( N \), jaką powinien mieć szukany filtr predykcyjny, działanie algorytmów testowano dla:
			\begin{equation}
				N = \left\{ 8,16,32,64,96,128 \right\}
			\end{equation}
		\end{compactdesc}
		\paragraph{}
		Do drugiej grupy, parametrów określających symulację, zaliczono następujące:
		\begin{compactdesc}
			\item[kryterium zatrzymania \( M \):]
			można przyjąć dwa podstawowe kryteria zatrzymania – po osiągnięciu przez algorytm punktu o przystosowaniu przekraczającym założony próg akceptowalnych rozwiązań albo po wykonaniu \( M \) iteracji algorytmu. W symulacjach przyjęto to drugie rozwiązanie, arbitralnie ustalając wartość \( M=5000 \) iteracji.
			\item[częstotliwość próbkowania sygnału testowego \( f_{p} \):]
			chcąc uzyskać redukcję w przedziale 100-500~Hz należało przyjąć taką częstotliwość próbkowania, żeby dobrze odzwierciedlić ten obszar. Równocześnie im większa częstotliwość próbkowania, tym więcej próbek sygnału testowego mieści się w zadanej jednostce czasu, a tym samym wydłuża się czas potrzeby na wyliczenie funkcji celu. Jako kompromis między tymi dwoma kryteriami oraz ze względu na wykorzystywanie tej wartości w technologii audio przyjęto \( f_{p} = 8800\) Hz.
			\item[długość sygnału testowego \( D \):] 
			sygnał testowy musi mieścić w sobie zadaną jednostkę czasu. Najniższa kontrolowana częstotliwość to 100~Hz o okresie 10~ms. Uznano, że sygnał powinien móc zawierać przynajmniej kilkanaście (ponad 15) pełnych okresów składowej o takiej częstotliwości oraz być znacznie (ponad 10) razy dłuższy niż liczba współczynników filtru \( N \), tak, aby sygnał błędu po ustaleniu się sygnału wyjściowego filtru był dość długi, aby można było uzyskać wiarygodną wartość funkcji celu. Przyjęto \( D = 2200 \) próbek, co odpowiada sygnałowi trwającemu 250~ms.
			\item[liczba powtórzeń przebiegu danego algorytmu \( T \):] 
			zgodnie z metodologią zawartą w testach porównawczych, na podstawie których dobrano algorytmy, przyjęto wartość \( T=25 \) jako pozwalającą uzyskać wskaźniki umożliwiające ocenę algorytmów, a nie ich poszczególnych, niedeterministycznych przebiegów.
		\end{compactdesc}
		\paragraph{}
		Jednym z kryteriów, które w prototypowym układzie będą najważniejsze jest czas wykonywania się algorytmu po zaimplementowaniu na płytce DSP. Będzie on uzależniony zarówno od rodzaju algorytmu, jak i od sposobu implementacji (na ile uda się zoptymalizować implementację). Od niego zależeć będzie czas strojenia się ochronników, który jest w praktyce kluczowy – w realnym użyciu ochronniki z czasem strojenia przekraczającym pojedyncze sekundy będą mało użyteczne. Nie istnieje możliwość sprawdzenia tego parametru symulacyjnie, dlatego oparto się na kryterium stałej liczby iteracji algorytmu \( M \).
	\section{Zagadnienia implementacyjne i problemy ze złożonością obliczeniową}
	\label{sec:zagadnienia_implementacyjne_i_problemy_ze_zlozonoscia_obliczeniowa}
		Symulacje okazały się złożone obliczeniowe ze względu na przedstawioną na \figurename~\ref{fig:figure2} iteracyjną strukturę algorytmu. Tym samym na wykorzystywanym komputerze domowym pojedynczy wielokrotny przebieg (dla ustalonej funkcji celu i ustalonego algorytmu) realizowany był w czasie kilku godzin. Stanowiło to inspirację do rozpoczęcia poszukiwań sposobu przyspieszenia wykonywania się obliczeń.
		\paragraph{}
		Jako pierwsze rozwiązanie wypróbowano przeniesienie obliczeń w chmurę (\textit{cloud computing}), co stanowi współcześnie popularne obecnie rozwiązanie podobnych problemów. Chmury obliczeniowe są w większości płatne, za darmo udostępniana jest platforma Google Apps Engine stworzona przez Google. Przeznaczona do implementacji aplikacji webowych, pisanych w języku Java, Python lub Go, zawiera dostęp do bazy danych (\textit{Datastore API}), biblioteki do przesyłania paczek danych (\textit{Blob API}) i plików (\textit{Files API}) oraz zaimplementowany schemat przetwarzania równoległego Map/Reduce (\textit{Mapreduce API}). Główną przeszkodą okazało się jednak nieprzystosowanie GAE do obliczeń inżynierskich, przejawiające się w dziennych limitach na liczbę możliwych zapytań i objętość przesyłanych danych czy, co najbardziej kłopotliwe, konieczność odpowiedzi serwera w czasie nieprzekraczającym kilkunastu sekund. Tym samym obliczenia musiałyby być z dużą częstością inicjowane zapytaniami, a sam algorytm przebudowany tak, aby pasował do GAE (w szczególności – rozbity na odpowiednie etapy Map/Reduce). Google nie zapewniał także gwarancji poprawnych obliczeń, co przy aplikacji webowej nie stanowi zwykle większego problemu, ale przy symulacjach staje się niedopuszczalne. Dlatego też po przepisaniu algorytmu AG-BIN w uproszczonej wersji (tylko jeden rodzaj każdego z operatorów) do języka Python w platformie GAE uznano, że jest to sposób wymagający zbytniego narzutu kodu i zmniejszający kontrolę nad symulacjami. Pomysł został zarzucony.
		\paragraph{}
		Spróbowano wówczas drugiego rozwiązania, polegającego na wykorzystaniu wszystkich 4 rdzeni procesora komputera używanego do symulacji za pomocą funkcji \textit{parcellfun}. Umożliwia ona uruchomienie kilku procesów Octave, z których każdy wykonuje osobno kod funkcji podanej jako argument. Przyspieszyło to wykonywanie się symulacji ok.~3,5 raza. Następnie wykorzystano mechanizm dynamicznego ładowania funkcji pakietu Octave, za pomocą którego fragmenty kodu mogą zostać przepisane do języka C i skompilowane do plików OCT. Te wywoływane są z poziomu języka skryptowego jak zwykłe funkcje. Prowadzi to do znacznego przyspieszenia, zwłaszcza jeśli newralgiczne fragmenty oparte były o wolno wykonujące się w Octave pętle (\textit{for}). Taki fragment stanowił kod wyznaczający sygnał błędu , w którym do wyliczenia kolejnej wartości potrzebna była wartość poprzednia. Przepisano go do OCT, podobnie jak funkcję dekodującą rozwiązania z postaci binarnej do rzeczywistej dla AG-BIN. Uzyskano przyspieszenie obliczeń rzędu 20-30 razy. Tym samym pojedynczy przebieg nie zajmował już kilku godzin, lecz ok. 10 minut (dla dużych \( N \)). Wciąż jednak przy 5 sygnałach testowych, 6 wartościach \( N \) oraz 25 powtórzeniach dla każdego przebiegu oznaczało to 750 wykonań realizacji algorytmu, czyli ponad 5 dób. Dlatego nie zaprzestano szukania metod skracających czas wykonywania się obliczeń.
		\paragraph{}
		Ostatecznie zdecydowano się na rozwiązanie najkorzystniejsze, tj. przeniesienie obliczeń do klastra obliczeniowego o mocy dość dużej, by zredukować czas wykonywania się pełnej symulacji (wszystkie algorytmy i wszystkie funkcje celu) do mniej niż 24 godzin. Klaster taki znaleziono w Zakładzie Elektroniki Jądrowej i Medycznej, gdzie dzięki uprzejmości dr inż. Ewy Piątkowskiej-Janko oraz pomocy dr inż. Roberta Kurjaty symulacje wykonać można na zestawie 12 procesorów ośmiordzeniowych, co pozwala przyspieszyć obliczenia przynajmniej 24 razy. Do komunikacji między procesami wykorzystano protokół MPI w implementacji OpenMPI, do którego dostęp z poziomu Octave zapewnia biblioteka \textit{openmpi\_ext}. Jeszcze dalsze przyspieszenie, ok. 1,5-krotne, uzyskano dzięki wykorzystaniu najnowszej, zoptymalizowanej wersji pakietu Octave 3.6.1.

	\section{Metodologia analizy danych}
	\label{sec:metodologia_analizy_danych}
		Podczas symulacji zapisywano następujące dane:
		\begin{itemize}
			\item 
			najlepszego osobnika \( \boldsymbol{x}_{best} \) i jego przystosowanie \( f_{c}(\boldsymbol{x}_{best}) \) w każdej iteracji danego przebiegu,
			\item 
			najgorszego osobnika \( \boldsymbol{x}_{worst} \) i jego przystosowanie \( f_{c}(\boldsymbol{x}_{worst}) \) w każdej iteracji danego przebiegu,
			\item 
			średnią z osobników \( \boldsymbol{x}_{mean} \) (uwaga, to nie jest wartość osobnika o przystosowaniu będącym wartością środkową uporządkowanego ciągu wartości przystosowania osobników) i jej przystosowanie \( f_{c}(\boldsymbol{x}_{mean}) \) w każdej iteracji danego przebiegu,
			\item 
			pośrednie wartości zmiennych wewnętrznych algorytmów, w zależności od algorytmu.
		\end{itemize}
		\paragraph{}
		Na podstawie tych danych tworzone były następujące wskaźniki:
		\begin{compactdesc}
			\item [dystrybuanta empiryczna:] 
			jest to krzywa przedstawiająca dla danej realizacji algorytmu najlepszą wartość przystosowania z \( M' \) iteracji w danym przebiegu, a następnie prezentującą, ile razy algorytm osiągnął wartość najlepszą gorszą niż zadana. Krzywe te pozwalają porównywać różne realizacje algorytmów między sobą.
			\item[krzywe zbieżności:] 
			jest to grupa krzywych wykreślających \( f_{c}(\boldsymbol{x}_{best}) \), \( f_{c}(\boldsymbol{x}_{worst}) \) lub \( f_{c}(\boldsymbol{x}_{mean}) \) dla wszystkich przebiegów i wszystkich iteracji w danym przebiegu algorytmu.
		\end{compactdesc}

\chapter{Wyniki symulacji}
\label{cha:wyniki_symulacji}
	\section{CMA-ES} 
	\label{sec:cma_es}
		Wyniki.
	\section{DE} 
	\label{sec:de}
		Wyniki.
	\section{AG-BIN} 
	\label{sec:ag_bin}
		Wyniki.
	\section{Wnioski z wyników symulacji} 
	\label{sec:wnioski_z_wynikow_symulacji}
		Wnioski.

\chapter{Podsumowanie i plan dalszych prac}
\label{cha:podsumowanie_i_plan_dalszych_prac}
	\section{Potencjalne problemy w obecnym systemie symulacyjnym}
	\label{sec:potencjalne_problemy_w_obecnym_systemie_symulacyjnym}
		Istnieje co najmniej kilka problemów, które już teraz można zidentyfikować w systemie symulacyjnym. Po pierwsze, nie wiadomo, na ile sygnały weryfikacyjne odpowiadają realnie występującym sygnałom hałasu. Dobrano je arbitralnie, tak, żeby sprawdzić działanie algorytmów przy funkcjach celu o różnych właściwościach. Nie ma jednak żadnej gwarancji, że algorytm dający najlepsze wyniki dla sztucznych danych będzie najlepiej pracował w praktyce. Rozwiązaniem tego problemu będzie wykorzystanie nagrań realnych sygnałów hałasu w symulacjach oraz powtórzenie testów na prototypie po zaimplementowaniu do DSP.
		\paragraph{}
		Kolejnym problemem jest struktura modelu systemu ANC wykorzystywanego przy wyliczaniu wartości przystosowania. Obecnie użyty model jest prostym układem ze sprzężeniem zwrotnym, w którym nie uwzględniono transmitancji ścieżek oraz zjawisk akustycznych występujących w ochronnikach słuchu. Być może model ten jest wystarczający do określenia, który algorytm jest lepszy do rozwiązania badanego problemu, ale należy tę hipotezę zweryfikować poprzez przeprowadzenie symulacji dla bardziej rozbudowanej wersji modelu.
		\paragraph{}
		Przystosowanie wyznaczane jest na podstawie wartości średniokwadratowej sygnału błędu. Tym samym odzwierciedla moc tego sygnału, ale ignoruje jego widmo. Ludzki słuch ma nieliniową wrażliwość w częstotliwości, tym samym pewne fragmenty pasma są zidentyfikowane jako istotniejsze psychoakustycznie (np. bardziej męczące czy denerwujące). Biorąc po uwagę docelowe zastosowanie układu ANC warto wziąć to zagadnienie pod uwagę.
		\paragraph{}
		Na koniec zauważmy, że przyjęto obecnie najprostsze kodowanie problemu, filtr o \( N \) współczynnikach odwzorowano jako punkt w \( N \)-wymiarowej przestrzeni. Istnieją jednak inne sposoby kodowania, np. korzystające z częstotliwościowej reprezentacji filtru, oraz odwzorowujące go na inną przestrzeń. Jeśli znajdą się przesłanki wskazujące na to, że algorytm może dać lepsze rezultaty przy zmianie kodowania, należy testy powtórzyć.
	\section{Plan rozbudowy symulacji i implementacji do DSP}
	\label{sec:plan_rozbudowy_symulacji_i_implementacji_do_dsp}
		Dalsza część pracy podzielona jest na dwa etapy: rozbudowa symulacji oraz wybór i implementacja wybranego algorytmu do procesora sygnałowego (DSP) wykorzystywanego w prototypie.
		\paragraph{}
		W ramach rozbudowy symulacji planuje się wprowadzenie dodatkowych operatorów do algorytmu AG-BIN, zaimplementowanie analogicznego algorytmu AG-REAL z rozwiązaniem przedstawionym za pomocą liczb rzeczywistych (pozwoli to uniknąć problemów związanych z kodowaniem), testy dla alternatywnego kodowania, testy dla rozbudowanego modelu w funkcji celu, wreszcie przeprowadzenie pełnych symulacji dla wszystkich algorytmów i wybór najlepszego do zaimplementowania w prototypie.
		\paragraph{}
		W ramach tworzenia prototypu planuje się zaimplementowanie wybranego, najlepszego algorytmu do procesora sygnałowego i przeprowadzenie podstawowych testów akustycznych mających weryfikować rezultaty pracy.

\begin{thebibliography}{9}
	\bibitem{Arabas}
	  Arabas, Jarosław
\end{thebibliography}
	
\end{document}